%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    
	% Abstrakt / Abstract 
 
	\abstractpage
    

% 	Translation of Czech abstract into English.
	Project Debezium is distributed platform for change data capture in database systems. One of supported databases is MySQL, where Debezium needs meta-data for describing of the database structure. These meta-data are acquired by analysis of DDL statements, which has to be parsed. This thesis deals with the possibilities of generating the syntactic analyzers necessary to modify the in-memory model, which describes the database structure. One part of this thesis is the design and implementation of generated parser, which will replace the existing, hand written, solution in Debezium project.
	% Prace v cestine musi krome abstraktu v anglictine obsahovat i
	% abstrakt v cestine.
	\vglue60mm

	\noindent{\Huge \textbf{Abstrakt}}
	\vskip 2.75\baselineskip

	\noindent
    Projekt Debezium je distrubuovaná platforma na zachtávanie zmenených dát v databázových systémoch. Jednou z podporovaných databázi je MySQL, pri ktorej Debezium potrebuje metadáta popisujúce štruktúru databáze. Tieto metadáta sú získavané na základe analýzy DDL dotazov, ktoré je nutné sparsovať. Táto práca sa zaoberá možnosťami generovania syntaktických analyzátorov potrebných na úpravu modelu uloženého v pamäti, ktorý popisuje štruktúru databáze. Súčasťou práce je návrh a implemntácia generovaného syntaktického analyzátoru, ktorý nahradí stávajúce, ručne napísané riešenie v projekte Debezium.
